---
title: «Новик»
layout: post
next: /public/korabli/ochakov
previous: /public/korabli/nezamojnik
---

«Новик»  
Эсминец «Новик» строился на добровольные народные пожертвования, которые были сделаны в период русско-японской войны. Корабль создавался на Путиловском заводе Петербурга. Закладка «Новика» состоялась 1 августа 1910 года, 4 июля 1911 года корабль спустили на воду. Швартовые испытания начались 25 апреля 1912 года.   
Характеристики: водоизмещение 1260 т (после модернизации — 1620 т), длина 102,4 м, ширина 9,5 м, осадка 3,5 м, скорость хода максимальная 37,3 уз, дальность плавания 1764 мили. Вооружение: четыре 102-мм (в период модернизации установлено одно 76,2-мм) орудия, четыре пулемета калибра 7,62-мм и четыре двухтрубных (затем было 3 трехтрубных) торпедных аппарата. Экипаж 130 (после модернизации 168) человек.  
  
![](/assets/img/Novik.gif)  
  
По своему вооружению «Новик» намного превосходил самые крупные эсминцы того времени. Четыре полуавтоматических орудия эсминца имели центральную наводку артиллерии. Орудия обладали большой дальностью стрельбы. Не менее внушительно было и торпедное вооружение миноносца: восемь торпедных аппаратов позволяли вести залповую стрельбу.  
Долгое время этот русский эсминец оставался самым быстроходным кораблём мира: максимальная скорость довольно внушительного по размерам эсминца достигала 37,3 узла. Производство подобных боевых единиц флота за рубежом было налажено лишь после первой мировой войны. О выдающихся технических характеристиках «Новика» говорит и тот факт, что первоначально он был зачислен в состав крейсеров (а не миноносцев) Балтийского флота.  
Практически с первых дней вступления России в первую мировую войну  эсминец «Новик» приступил к активным постановкам минных заграждений, в составе отряда особого назначения. Минные заграждения выставлялись настолько скрытно, что когда немецкий крейсер «Фридрих Карл» подорвался на мине, немецкое командование решило, что он был подбит подводной лодкой.  
17 августа 1915 года в Рижский залив были направлены эсминцы «V-99» и «V-100», которым было приказано уничтожить русский линкор «Слава», существенно затруднявший работы по разминированию. Ночью германские эсминцы столкнулись с русскими кораблями «Генерал Кондратенко» и «Охотник». Начался бой, но продлился он недолго, так как противники в темноте потеряли друг друга из вида. Утром немецкие эсминцы столкнулись с «Новиком».   
В бою с лучшими на тот момент кораблями германского флота «Новик» одержал великолепную победу. Уже вскоре после начала боя был повреждён «V-99», который охватил пожар. Вскоре огонь бушевал уже и на втором вражеском эсминце. «Новик» продолжал обстреливать корабли противника, заставляя их отступить к минному заграждению. Вскоре «V-99» подорвался на мине, а второй поверженный немецкий эсминец с большим трудом ушёл под прикрытие основных сил. «Новик» же практически не получил повреждений и потерь среди личного состава не имел.  
18 мая 1916 года группа, составленная из эсминцев «Новик», «Гром» и «Победитель», атаковала немецкий конвой в Норчепингской бухте. В этом бою русскими впервые в мире была применена залповая торпедная стрельба по площадям, в результате которой на дно пошли крейсер «Герман», два вооруженных траулера и два парохода. В октябре 1917 года эсминец принимал участие в Моонзундском сражении с германским флотом, после чего ушел на ремонт.   
31 декабря 1922 года эсминец «Новик» был переименован в «Яков Свердлов» и был модернизирован.  30 августа 1928 года под новым названием героический эсминец вошел в состав Краснознаменного Балтийского флота. 28 августа 1941 года кораблям Балтийского флота было приказано оставить Таллин и уйти в Кронштадт. «Яков Свердлов» обеспечивал охранение эскадры и во время перехода подорвался на мине у мыс Юминда.